
故事发生在19世纪的法国，主人公于连出身于维立叶尔城的一个普通木匠家庭，由于他整天抱着书本不放，不愿做力气活，因而遭到全家的嫌弃与怨恨，经常被父亲和两个哥哥毒打。

小时候的于连和一个军医成为了朋友，在军医的影响下，年幼的于连疯狂地崇拜拿破仑，他认为拿破仑“由一个既卑微又穷困的下级军官，只靠他身佩的长剑，便做了世界上的主人”。但长大后的于连又想要当神父了，因为在当时的法国，年轻人晋升的通道就是军队和教会，而四十岁左右的神父能拿到十万法郎的薪俸，这相当于拿破仑当时手下的著名大将收入的三倍。于是，他投拜在神父西朗的门下，钻研起神学来。他仗着惊人的好记性把一本拉丁文《圣经》全背下来，这事轰动了全城。

维立叶尔城的市长德瑞那出身贵族，他五十岁左右，他的房子拥有全城最漂亮的花园，而他的妻子也是最有钱而又最漂亮的妻子。但德瑞那的才智不足，“他只能办到严格地收讨他人的欠债，当他自己欠人家的债时，自然是愈迟还愈好”。除了德瑞那市长，在这座城市还有一个重要人物，那就是贫民寄养所所长——哇列诺先生，他花了一万到一万两千法郎才弄到这个职位。哇列诺体格强壮，有着一张棕红色的脸和黑而精粗的小胡子，在别人眼中他是个美男子，连市长都惧他三分。但市长为了显示自己高人一等，决心请一个家庭教师，而精通拉丁文到能把拉丁文《圣经》全背下来的于连成为了最好的人选。

德瑞那夫人年轻漂亮，她从小在修道院长大，对像德瑞那市长那样庸俗粗鲁的男人，她打心底里感到厌恶。由于和丈夫没有感情，德瑞那夫人就把心思全放在教养3个孩子身上。她认为男人“除了金钱、权势、勋章的贪欲以外，对于一切都是麻木不仁”。最初，她把于连想象为一个满面污垢的乡下佬，谁知见面时却大出她的意料：面前这个年轻人竟是这样白皙，眼睛又这样温柔动人。以为他“实际上是一个少女”故意假扮男装。她对于连产生好感，甚至觉得“只有在这个少年教士的心里，才有慷慨、高尚、仁爱”。

在德瑞那夫人对于连产生好感的同时，她的女仆爱丽莎也对年轻俊美的于连产生了爱意。在得到了一笔遗产后，爱丽莎迫不及待的请求西朗神父帮她转达对于连的爱意，可于连却毫不犹豫的拒绝了她。在得知于连拒绝了爱丽莎后，德瑞那夫人心里异常高兴，就像有一股幸福的流泉泻落在她的心海里，她发觉自己对于连产生了一种从未有过的一种感情。

到了夏天，德瑞那市长一家搬到凡尼镇乡下花园别墅居住。在晚上乘凉的时候，全家聚在一株菩提树下，于连无意间触到了瑞那夫人的手，她一下子缩回去了，于连以为德瑞那夫人看不起他，为了满足自己的自尊心，于连便决心必须握住这只手。第二天晚上，他果然这样做了，德瑞那夫人的手被于连偷偷地紧握着，这不仅满足了他的自尊心，也让德瑞那夫人陷入了爱情与道德责任的深深纠结。

德瑞那夫人被爱情与道德责任折腾得一夜未合眼。最终，她决定用冷淡的态度去对待于连。可是当于连不在家时，她又忍不住对他的思念。而于连也变得更大胆，他在心里暗想：“我应该再进一步，务必要在这个女人身上达到目的才好。如果我以后发了财，有人耻笑我当家庭教师低贱，我就让大家了解，是爱情使我接受这位置的”。

下定决心的于连在深夜闯进了德瑞那夫人的房间里。一开始，德瑞那夫人对于连的无礼行为很生气，但当她看到“他两眼充满眼泪”时，便同情起他来。她暗想，如果在10年前能爱上于连该多好。不过，在于连的心里则完全没有这种想法，他的爱完全是出于一种野心，一种因占有欲而产生的狂热。他那样贫穷，能够得到这么高贵、这么美丽的妇人，已经是上天的恩赐了。


下定决心的于连在深夜2点闯进了德瑞那夫人的房间里。开始，德瑞那夫人对于连的无礼行为很生气，但当她看到“他两眼充满眼泪”时，便同情起他来。她暗想，如果在10年前能爱上于连该多好。不过，在于连的心里则完全没有这种想法，他的爱完全是出于一种野心，一种因占有欲而产生的狂热。他那样贫穷，能够得到这么高贵、这么美丽的妇人，已经是上天的恩赐了。

不久，皇帝驾临维立叶尔，于连认为自己出人头地的机会后终于来了。在德瑞那夫人的安排下，于连被聘当上了仪仗队队员，这使他有了在公众面前大出风头的机会。在迎驾期间，于连甚至作为陪祭教士参加了瞻拜圣骸典礼。在典礼之后，他对木尔侯爵的侄子、年轻的安倍主教十分崇敬。于连羡慕安倍主教如此年轻就有显赫的地位，而且倍受女人的青睐，他暗下决心一定要进入上流社会。

不久后，德瑞那夫人心爱的儿子病危，她认为这是上帝对自己不道德行为的一种惩罚，为此，德瑞那夫人陷入了可怕的忏悔里。而就在这时，女仆爱丽沙又把夫人的事暗中告诉了哇列诺先生。在之前，哇列诺先生曾被德瑞那夫人的美貌深深吸引，贪恋美色的他向德瑞那夫人求爱，却碰了一鼻子灰。

找到报复机会的哇列诺便趁机给市长写了一封告密信，揭发了德瑞那夫人和于连的私情。但市长却选择装聋作哑，因为他担心如果把妻子赶出家门，自己不仅无法继承妻子家的遗产，还会损害自己的名誉。因此，德瑞那市长采取“只怀疑而不证实”的办法想要压下此事，但在这座城市里，街谈巷议对瑞那夫人和于连却越来越不利。

在一次爱丽沙向西朗神父忏悔时，她交代出了于连与瑞那夫人的秘密关系。出于对于连的关心，西朗神父要他到省城贝尚松神学院进修。

贝尚松是法国一座古城，城墙高大。初到神学院，那门上的铁十字架，修士的黑色道袍，和他们麻木不仁的面孔都使于连感到恐怖。院长彼拉神父是西郎神父的老相识，因此对于连特别关照。他对于连说：“嘻笑就是虚伪的舞台”。

在321个学生中，绝大部分是平庸的青年，由此于连自信会迅速获得成功。他悄悄对自己说：“在拿破仑统治下，我会是个军曹，在未来的神父当中，我将是个主教。”由于学习成绩名列前茅，院长竟让他当新旧约全书课程的辅导教师。

但神学院是个伪善的地方，于连很快就堕入了忧郁之中。就在这时，彼拉院长也因为受到主教排挤，选择辞职不干了。在临走前，院长把于连介绍给了木尔侯爵，并推荐于连成为木尔侯爵的秘书。院长在给于连介绍侯爵一家的时候特别叮嘱于连说：“你要十分注意，一个像我们这种行业的人，只有靠这些大人先生们才有前途……在这样一个社会里，如果你得不到人家的尊敬，你的不幸是注定的了”。

木尔侯爵身材瘦削并且十分矮小，但却有着一对十分灵活的眼睛，头上还带有金色假发。木尔侯爵是个极端保皇党人，在法国大革命时，他逃亡国外，而王朝复辟后，他却在朝中取得了显赫的地位。于连每天的工作就是为他抄写稿件和公文，侯爵对机灵的于连十分满意，不仅派他去管理自己两个省的田庄，还让他负责自己与贝尚松代理主教福力列之间的诉讼通讯，后来又派他到伦敦去搞外交，并赠给他一枚十字勋章，这使于连感到自己获得了极大的成功。同时，英俊潇洒的于连又引起了木尔侯爵的女儿玛特尔的注意。

木尔侯爵的女儿玛特尔是一个有金栗色头发，体态匀称，非常秀丽的姑娘，但她的性格清高傲慢。虽然玛特尔出身高贵，但她却十分向往浪漫主义的爱情，她的偶像是皇后玛嘉瑞特，在皇后玛嘉瑞特的情夫被国王处死后，皇后向刽子手买下了他的头，在深夜里亲自把它埋葬在蒙马特山脚下。她十分崇拜皇后的这种为爱情而敢冒大不韪的精神，也向往能有一段浪漫的爱情。在对浪漫爱情的向往中，英俊潇洒的于连引起了她的注意。

随着于连与贵族社会更多的接触，在贵族社会的熏陶下，于连很快学会了巴黎上流社会的艺术，变成了一个花花公子。起初，于连并不爱玛特尔那清高傲慢的性格，但想到“她却能够把社会上的好地位带给她丈夫”时，便热烈地追求起她来。玛特尔也知道于连出身低微，但她怀着一种“我敢于恋爱一个社会地位离我那样遥远的人，已算是伟大和勇敢了”的浪漫主义感情，因此，她在花园里主动挽着于连的胳膊，还主动给他写信宣布爱情。为了考验于连的胆量，她要于连在明亮的月光下用梯子爬到她的房间去。

于连毫不犹豫的照做了，而他的勇敢和浪漫也征服了玛特尔。于是在当晚，玛特尔就委身于他了。但是随着激情的消退，在过后玛特尔很快就后悔了 。一次，玛特尔和于连在图书室相遇，她边哭边对于连说：“我恨我委身于第一个来到的人。”对于她的绝情，于连感到十分痛苦，在冲动之下，他摘下挂在墙上的一把古剑要杀死玛特尔。但玛特尔却一点都不害怕，反而骄傲地走到于连面前。她认为于连爱她已经爱到要杀了她的程度，便又与他好起来。

玛特尔的反复无常让于连很痛苦，而就在他烦恼的时候，木尔侯爵交给了他一项任务。因为于连的记忆力很好，所以木尔侯爵让他列席一次保王党人的秘密会议进行会议记录，在会上有很多的大人物：政府首相、红衣主教、将军等等。在会议结束后，木尔侯爵让于连把记在心里的会议记录冒着生命危险带到国外去。在驿站换马时，于连差点被敌方杀害，幸好他机警地逃脱了，还成功的与外国使节接上了头。

在等待回信的过程中，于连遇到了俄国王子柯哈莎夫，两人相谈甚欢。在交流的过程中，得知他是个情场老手的于连便把自己的爱情苦恼讲给他听，而柯哈莎夫则建议于连假装去追求另一个女性，从而达到降伏玛特尔的目的，并且他还把自己的五十三封情书交给了于连。

于连回到巴黎后，将这些情书一封封寄给元帅夫人，元帅夫人受了感动，给于连回信，同意了他的求爱。在于连的欲擒故纵下，玛特尔再也忍耐不住了，甚至求于连爱她。玛特尔的表现让于连的虚荣心得到极大的满足，两人和好如初了。不久后，玛特尔发现自己怀孕了，她写信告诉父亲，要他原谅于连，并成全他们的婚事。

侯爵无可奈何，他在爱女坚持下一再让步。先是给了他们一份田产，准备让他们结婚后搬到田庄去住。随后，又给于连寄去一张骠骑兵中尉的委任状，授予贵族称号。终于跻身上流社会成为了贵族的于连在骠骑兵驻地穿上军官制服，陶醉在个人野心满足的快乐中。正当他想到他的荣誉和他的儿子时，却突然收到了玛特尔寄来的急信，信中说：一切都完了。

挨了发晴天霹雳的于连急忙回去，却得知是德瑞那夫人给木尔侯爵写了封举报信，在信中，德瑞那夫人揭露了他们原先的关系。恼羞成怒的于连立即跳上去维拉叶尔的马车，在赶路的过程中他买了一支手枪。

于连终于赶到教堂，而德瑞那夫人正在教堂祈祷，怒火攻心的于连向正在祷告的德瑞那夫人连发两枪，德瑞那夫人当场中枪倒地，而于连也因开枪杀人被捕了。

在入狱后，于连的终于头脑冷静下来了。他对自己的行为感到悔恨和耻辱，也意识到野心已经破灭了，死刑对他也并不可怕。而德瑞那夫人受了枪伤并没有死，在自己稍稍痊愈后，她还买通了狱吏，免得于连遭受虐待，于连知道后痛哭流涕。玛特尔也从巴黎赶来探监，为营救于连四处奔走。

在监狱中，于连终于认清了人生的意义。在公审的时候，他当众宣称他不祈求任何人的恩赐，他说：“我决不是被我的同阶级的人审判，我在陪审官的席上，没有看见一个富有的农民，而只是些令人气愤的资产阶级的人。”结果法庭宣布于连犯了蓄谋杀人罪，判处死刑。 得知这个消息，德瑞那夫人不顾一切前去探监，在两人的交流中，于连这才知道，她给侯爵的那封信，是由听她忏悔的教士起草并强迫她写的。

最终，于连和德瑞那夫人饶恕了彼此，心灰意冷的于连拒绝了上诉，也拒绝做临终祷告，以示对封建贵族阶级专制的抗议。在一个晴朗的日子里，于连走上了断头台。行刑结束后，玛特尔买下了他的头颅，并按照她敬仰的玛嘉瑞特皇后的方式，亲自埋葬了自己情人的头颅。至于德瑞那夫人，也在于连死后的第三天，抱吻着她的儿子，也离开了人间。

《红与黑》是19世纪欧洲批判现实主义的奠基作品。小说围绕主人公于连个人奋斗的经历与最终失败，尤其是他的两次爱情的描写，广泛地展现了“19世纪初30年间压在法国人民头上的历届政府所带来的社会风气”，强烈地抨击了复辟王朝时期贵族的反动，教会的黑暗和资产阶级新贵族的卑鄙庸俗，利欲熏心。作品中的“红”代表了穿红色军服的士兵，“黑”代表了穿黑色衣服的教士，这是当时社会中的青年人出人头地的两条捷径，也代表了当时社会的社会特征。司汤达在对社会的种种罪恶进行了全面的批判的同时，也成功地塑造了典型环境中的典型人物，尤其强调环境对人物的影响，这也使这部作品成为了典范。而于连的遭遇正是波旁王朝整整一代的小资产阶级平民的现实遭遇，于连的悲剧也正是这样一出富于时代特征的悲剧。